\documentclass[12pt]{report}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[italian]{babel}

\begin{document}
\author{Antonio Nardella \\ antonio.nardella@provincia.bz.it \\ progetti@antonionardella.it}
\title{Installazione FOG in ambiente FUSS da template ProxMox}
\maketitle
\date{}

\tableofcontents

\section{Introduzione}
Questo docuento serve da manuale per guidare l'installazione di FOG versione 1.5.5 \url{https://fogproject.org}.\newline
FOG è installato importando il server virtuale preconfigurato in ProxMox ed avviando lo script di installazione \texttt{FOG\_Setup.sh}.\newline
Al termine del setup la guida presenta mini-howto per la creazione dei cluster  FUSS tramite i gruppi FOG per automatizzare le installazioni nel capitolo \texttt{Configurazioni iniziali}.
\newline
Questo manuale è attualizzato alla versione 0.6.0 di \texttt{FOG\_Setup.sh}.

\section{Prerequisiti}

\begin{itemize}
  \item Ambiente con server ProxMox
  \item Ambiente con FUSS server installato (fuss-server create)
  \item Connessione ad internet funzionante
  \item Password di root del server FUSS
  \item Informazioni su \texttt{IP/Netmask/Gateway/Hostname} del server FOG che si sta per installare
  \item Immagine del server virtuale FOG
  \item Dati di accesso al server \texttt{ftp.snets.it}
  \item OPZIONALE: Parametri vLAN
\end{itemize}

\noindent Lo script di setup prevede una configurazione con server ProxMox. Sul server ProxMox un server FUSS con le funzionalità standard di DNS, Firewall (Dansguardian), Proxy (Squid), DHCP ed openLDAP.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{environment}
\caption{Ambiente di default}
\end{center}
\end{figure}

\noindent\fbox{\parbox{\textwidth}{!!!ATTENZIONE!!!\newline \newline Nel caso in cui l'ambiente differisca dalla configurazione definita qui sopra, gli script associati a questa guida non saranno utilizzabili. In tal caso è necessario procedere all'installazione manuale di FOG come da manuale ufficiale \url{https://wiki.fogproject.org/wiki/index.php/Installation}.\newline}}\newline

\chapter{Checklist}
La seguente checklist può essere di supporto per verificare che tutti i passi siano stati seguiti correttamente e minimizzare gli errori.
\begin{table}[]
\begin{tabular}{lllll}
\cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Verificato di avere le informazioni necessarie} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{* IP server FOG} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{* NETMASK server FOG} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{* HOSTNAME server FOG} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{* Nome della scuola} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{*IP server FUSS} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{* PASSWORD root server FUSS} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{* USERNAME/PASSWORD FTP ftp.snets.it} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Fatto un backup del sistema} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Creato uno snapshot del server FUSS in ProxMox} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Fatto aggiornamento del server FUSS in ProxMox almeno alla versione 8.0.41} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Importato l'immagine del server virtuale FOG in ProxMox} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Creato uno snapshot del server FOG appena importato in ProxMox} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Avviato il server virtuale FOG} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{OPZIONALE: Aggiungere TAG e/o Queue per vLAN} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Verificato di aver fatto uno snapshot del server FUSS} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Avviare lo script FOG\_setup.sh} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Inserito IP del server FOG} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Inserito Netmask del server FOG} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Inserito Gateway per il server FOG (IP server FUSS)} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Inserito Hostname del server FOG} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Inserito nome della scuola utilizzato per Location plugin di FOG} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Premuto un tasto sulla tastiera per iniziare connessione SSH} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Inserito password di root su server FUSS} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Verificato di aver fatto uno snapshot del server FUSS} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Inserito dati di accesso al server FTP per scaricare le chiavi SSH aggiornate} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Attendere 120 secondi prima di avviare i PC da PXE} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Security Hardening} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Configurare cluster FUSS/gruppi FOG} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Impostare WakeOnLan e boot PXE dei client FUSS} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{Registrare client FUSS} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  &  \\ \cline{1-3}
                       &                       &                       &  &
\end{tabular}
\end{table}

\chapter{Panoramica di installazione}
\section{Import del server virtuale FOG in ProxMox}
\subsection{Scaricare l'immagine del server virtuale FOG}
Scaricare l'immagine del server virtuale FOG per ProxMox dal server FTP \texttt{ftp.snets.it} dalla cartella \texttt{KONZEPTE/FUSS/FOG} il nome dell'immagine è \texttt{vzdump-qemu-105-\#\#\#\#\_\#\#\_\#\#-server\_fog.vma}.
\subsection{Importare l'immagine del server virtuale FOG in ProxMox}
Rendere l'immagine del server virtuale FOG scaricato disponibile al server ProxMox utilizzando il metodo preferito e.g. share NFS, curlftps, HDD esterno, rsync, scp\newline
Importare l'immagine del server virtuale FOG utilizzando \texttt{qmrestore} e.g.\newline \newline
\texttt{qmrestore /mnt/discoesterno/vzdump-qemu-105-2019\_07\_01-server\_fog.vma 105 --storage <inserire storage da ProxMox>}\newline

e.g. In ProxMox lo storage di destinazione sarà \texttt{pve-ladon} come da seguente immagine:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{qmrestore_storage}
\caption{pve-data sarà lo storage di destinazione}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Il comando a questo punto sarà\newline

\noindent\texttt{qmrestore /mnt/discoesterno/vzdump-qemu-105-2019\_06\_13-server\_fog.vma 105 --storage pve-ladon}\newline

\noindent guida ufficiale per qmrestore: \texttt{man qmrestore}
\newline guida ufficiale ProxMox: \url{https://pve.proxmox.com/wiki/Backup\_and\_Restore}\newline \newline
\subsection{OPZIONALE: Aggiungere tag VLAN}
Di default l'immagine FOG non ha TAG o Queue vLAN impostati. Aggiungere TAG e/o Queue vLAN in ProxMox se necessario.
\subsection{Avviare il server virtuale FOG}
Ora avviare il nuovo server virtuale FOG clonato e procedere con la configurazione.\newline\newline
username: \texttt{root}\newline
password: \texttt{fuss}

\section{Configurazione server FOG}
\noindent\fbox{\parbox{\textwidth}{!!!ATTENZIONE!!!\newline \newline Disconnettere tutti gli utenti ed effettuare un backup seguito da uno snapshot del server virtuale FUSS in ProxMox prima di procedere con la configurazione del server FOG!}}\newline

\noindent Lo script \texttt{FOG\_Setup.sh} si trova sul desktop. Avviare lo script per configurare il server.\newline La spiegazione completa si trova nella sezione successiva:

\begin{itemize}
  \item \texttt{FOG\_setup.sh}\newline Controlla se la connessione internet è disponibile ed aggiorna gli script con \texttt{git pull} altrimenti continua con gli script attuali avviando \texttt{setup.sh}
  \item \texttt{setup.sh}\newline Richiede dati come \texttt{IP/Netmask/Gateway/Hostname} e prepara il server FOG
  \item Connessione al server FUSS per aggiornare le ACL di Squid ed aggiungere il server FOG al firewall
  \item Installazione di FOG
  \item Configurazione del server FUSS
  \item Personalizzazioni
\end{itemize}

\section{Fasi dell'installazione}
\subsection{FOG\_setup.sh}
\texttt{FOG\_setup.sh}\newline Controlla se la connessione internet è disponibile ed aggiorna gli script con \texttt{git pull} altrimenti continua con gli script attuali avviando \texttt{setup.sh} in un terminale.
\subsection{setup.sh}
\texttt{setup.sh}\newline
Questo script richiede all'utente le informazioni necessarie per procedere con l'installazione semi-automatizzata.\newline \newline
Le fasi sono:
\begin{itemize}
  \item Richiesta dati della configurazione di rete \texttt{IP; Netmask ;Gateway}
  \item Richiesta \texttt{Hostname} per il server FOG
  \item Richiesta \texttt{Nome scuola} per il \texttt{Location} plugin di FOG
\end{itemize}

\noindent Dopo aver inserito i dati lo script imposta il valore del \texttt{Gateway} inserito dall'utente attraverso lo script \texttt{proxySetup.sh} per la connessione ad internet.\newline
L'installazione continua dopo aver premuto un tasto sulla tastiera, collegandosi via \texttt{ssh} al server FUSS ed avviando gli script \texttt{addACL.sh} e \texttt{fogAllowedHost}. In questa fase sarà richiesta la password di \texttt{root} del server FUSS in questione.\newline\newline
\texttt{addACL.sh} aggiunge le acl \texttt{acl repositories url\_regex gitlab.com} \texttt{acl repositories url\_regex *.snets.it} al file di configurazione \texttt{/etc/squid3/squid-added-repo.conf}.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{squid_acl}
\caption{ACL squid per accesso a GitLab e rete snets.it}
\end{center}
\end{figure}
\noindent Esegue un reload di \texttt{squid3} ed esegue un commit di \texttt{etckeeper} per poter tenere traccia della modifica.\newline\newline
\texttt{fogAllowedHost.sh} aggiunge l'\texttt{IP} ed il \texttt{HOSTNAME} configurato in precedenza dall'utente al file \texttt{/etc/fuss-server/firewall-allowed-lan-hosts} sul server FUSS.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{firewall_fog}
\caption{Permettere l'accesso ad internet al server FOG}
\end{center}
\end{figure}
\noindent Esegue un reload del \texttt{firewall} ed esegue un commit di \texttt{etckeeper} per poter tenere traccia della modifica.\newline\newline
Al termine si avvia l'installazione e configurazione di FOG e del server FUSS con lo script \texttt{install.sh}.
\begin{itemize}
\item\texttt{proxySetup.sh} imposta i parametri del proxy per permettere all'immagine di collegarsi alla rete utilizzando il server FUSS come proxy
\texttt{editSSH.sh} abilita l'utilizzo delle chiavi pubbliche per collegarsi al server FUSS e riavvia il servizio SSH (Attenzione, questo script può interrompere tutte le attuali connessioni SSH al server FUSS).
\item\texttt{addSSH.sh} in questa fase ci si collega al server FTP \item\texttt{ftp.snets.it} per scaricare le chiavi pubbliche e private utilizzate dal server FOG e client FUSS per le automatizzazioni. Qui è assolutamente richiesto avere a portata di mano i parametri di accesso al server FTP quali \texttt{username} e \texttt{password}. Si hanno a disposizione \texttt{10} tentativi per inserire la \texttt{password} corretta.
\item\texttt{activateKeys.sh} copia la chiave pubblica appena scarivata sul server FUSS per permettere l'accesso passwordless al server FUSS da parte dell'installazione del server FOG e delle future installazioni dei client FUSS.
\end{itemize}
\subsection{install.sh}
In questa fase si avvia la vera e propria installazione e configurazione di FOG e del server FUSS.\newline \newline
Le fasi sono:
\begin{itemize}
  \item Modifica del file di configurazione FOG
  \item Aggiornamento dell'installazione FOG
  \item Modifica della banca dati FOG
  \item Import della banca dati FOG
  \item Modifche al server FUSS
  \item Personalizzazioni
\end{itemize}

\noindent\texttt{upgradeFog.sh}
In questa fase sono aggiornati i parametri \texttt{IP, Netmask, DNS} dell'installazione di FOG ed avviata la reinstallazione di FOG, la modifica ed import finale del database di FOG personalizzato. \newline
Questo passo può richiedere qualche minuto.\newline\newline
\noindent\fbox{\parbox{\textwidth}{!!!ATTENZIONE!!!\newline \newline Da questo punto in poi saranno applicate le modifiche al server FUSS e non sarà più possibile semplicemente fare un roll-back dell'installazione FOG, ma sarà necessario ripristinare gli snapshot del server FOG e FUSS creati prima di iniziare con l'installazione.
}}\newline\newline

\noindent Al termine l'installazione continua dopo aver premuto un tasto sulla tastiera, collegandosi via \texttt{ssh} al server FUSS ed avviando lo script
\texttt{editFussServer.sh}.

\subsubsection{editFussServer.sh}
In questa fase l'installazione si collega al server fuss ed applica delle modifche alla configurazione del server FUSS.\newline \newline
Le fasi sono:
\begin{itemize}
  \item Modifiche al DHCP
  \item Modifiche al servizio TFTP
  \item Modifiche al DNS
  \item Import della banca dati FOG
  \item Modifche al server FUSS
  \item Personalizzazioni
\end{itemize}

\noindent \texttt{addDhcp.sh} aggiunge le modifiche al file \texttt{/etc/dhcp/dhcpd-added.conf} per permettere una personalizzazione degli ambienti PXE da caricare in base all'architettura del PC (x86 o x64, UEFI o Legacy). Al termined esegue un commit di \texttt{etckeeper} per poter tenere traccia della modifica. \newline\newline
\texttt{adaptTftp.sh} modifica il file \texttt{/etc/dhcp/dhcpd.conf} commentando i parametri \texttt{filename, next-server} e tutto il blocco \texttt{group} per permettere ai PC client di ricevere gli ambienti PXE di FOG al boot.\newline

\noindent\fbox{\parbox{\textwidth}{!!!ATTENZIONE!!!\newline \newline Nel caso in cui il server FUSS venga aggiornato con \texttt{fuss-server upgrade} queste personalizzazioni andranno perse!\newline\newline In tal caso eseguire lo script manualmente dopo l'aggiornamento del server FUSS con il seguente comando \newline\texttt{sudo bash /usr/share/szme-fuss-fog/fog-server-install\newline/installation/bash/scripts/fuss/adaptTftp.sh}\newline
}}\newline

\noindent \texttt{addDNS.sh} modifica il file \texttt{/var/cache/bind/db.local} aggiungendo fogserver come \texttt{CNAME} e riavviando il servizio DNS \texttt{bind9}.  Dopo 120 secondi i PC client potranno effettuare il boot da PXE FOG.

\subsubsection{Personalizzazioni}
L'ultima fase include alcune persionalizzazioni.\newline\newline
\texttt{changePxeBackground.sh} modifica il file png in \texttt{/var/www/fog/service/ipxe/} utilizzato come sfondo dell'ambiente PXE.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{not_registered}
\caption{Ambiente PXE con sfondo personalizzato}
\end{center}
\end{figure}
\noindent\texttt{openLdapCustomization.sh} modifica il file \newline \texttt{/var/www/fog/lib/plugins/ldap/class/ldap.class.php} per permettere al plugin openLDAP di funzionare correttamente come fa topic nel forum di FOG\newline \url{https://forums.fogproject.org/topic/13087/ldap-plugin-with-openldap/}

\subsection{Accedere a FOG}

Ora è possibile visitare tramite browser il link \url{http://localhost/fog/management} per accedere all'interfaccia web di FOG con la username e password come indicato al termine dello script \texttt{Username:fog} e \texttt{Password:password}.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fog_management}
\caption{Accedere all'interfaccia di gestione di FOG}
\end{center}
\end{figure}
\noindent Il manuale ufficiale per la gestione di FOG si trova alla seguente pagina \url{https://wiki.fogproject.org/wiki/index.php?title=Managing_FOG}.

\chapter{Installazione guidata con screenshot}
\section{OPZIONALE: Impostare TAG e Queue vLAN}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{vlan_tag}
\caption{Impostare TAG e/o Queue vLAN se previsto dal nostro ambiente ProxMox}
\end{center}
\end{figure}

\section{Tasto destro sul server FOG importato e selezionare \texttt{Start}}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{vm_imported}
\caption{Avviare con start}
\end{center}
\end{figure}

\section{Configurazione server con FOG\_setup.sh}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{fog_setup}
\caption{Dopo aver fatto il login con root:fuss avviare l'installazione con un doppioclick su FOG\_setup.sh}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Setup 1/3 Rete}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{setup}
\caption{Inserito indirizzo IP 10.199.199.12, netmask 255.255.255.0 e indirizzo server FUSS 10.199.199.11}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Setup 2/3 Hostname}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{setup_2-3}
\caption{Inserito 251105vs02}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Setup 3/3 Nome scuola}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{setup_3-3}
\caption{Inserito Scuola di test}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Premere un tasto per continuare}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45  ]{tasto_fuss_1}
\caption{Premere un tasto, sarà richiesta la password di root del server FUSS}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Password root FUSS}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{password_root_1}
\caption{Accettare il certificato ed inserire la password di root FUSS}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Connessione FTP al server: username}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{ftp_1}
\caption{Richiesta username per collegarsi al server ftp.snets.it e scaricare le chiavi SSH}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Connessione FTP al server: password}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{ftp_2}
\caption{Richiesta password per collegarsi al server ftp.snets.it e scaricare le chiavi SSH}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Attivazione chiavi SSH}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{ssh_keys_1}
\caption{Premere un tasto per continuare}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Attivazione chiavi SSH}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{ssh_keys_2}
\caption{Inserire la password root del server FUSS per attivare le chiavi SSH scaricate}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Inizio configurazione FOG}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{fog_1}
\caption{Modifica dei parametri FOG}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Aggiornamento FOG}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{fog_2}
\caption{Installazione FOG}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Modifiche al server FUSS}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{modifiche_fuss}
\caption{L'installazione termina la configurazione FUSS}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Installazione terminata}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{termine}
\caption{L'installazione è completata, tra 120 secondi i PC client potranno effettuare il boot da PXE FOG}
\end{center}
\end{figure}


\chapter{Security Hardening}

\section{Hardening server FOG}
Procedere con gli standard consigliati dal manuale tecnico di FUSS per il hardening del server FOG.\newline
Si consiglia quantomento di modificare la password di root da \texttt{fuss} ad una password più sicura.


\section{Hardening FOG}
La guida ufficiale per l'hardening di FOG si trova alla seguente pagina:\newline
\url{https://wiki.fogproject.org/wiki/index.php?title=FOG_security}

\subsection{MySQL}

È utile (e consigliato) prendere alcune misure per proteggere la banca dati.
MySQL viene fornito con un piccolo script che consente di implementare un minimo di sicurezza di base per il database. Semplicemente eseguire lo script, ma ASSICURATI di prendere nota delle password che saranno impostate in quanto sarà necessario fornirle a FOG.
\newline Eseguire lo script di installazione sicura di MySQL:\newline \newline
\texttt{sudo mysql\_secure\_installation}
\newline \newline Leggere con attenzione cosa comunica lo script, poiché è importante essere consapevoli delle proprie azioni!\newline
Lo script permetterà di impostare una password di root per il database! Ora impostare la nuova password ed assicurarsi di prenderne nota. FOG ne avrà bisogno.\newline
Al termine eseguire \newline \newline
\texttt{/etc/init.d/mysqld reload}
\newline \newline
Modificare il file \texttt{/opt/fog/.fogsettings} ed aggiungere la password alla voce \texttt{snmysqlpass=''}

\subsection{Proteggere le immagini}

Quando FOG cattura un'immagine, crea uno o più file immagine per quel computer. A seconda di come si utilizza il FOG, è possibile proteggere la directory delle immagini. Poiché non è necessario per altri utenti per accedere a questi file, limiteremo l'accesso a root e a FOG.
Per correggere l'esecuzione della cartella Images (supponendo che /images/ sia dove vengono salvate le immagini FOG) \newline\newline
\texttt{chown -R fog:root /images/}
\newline\newline
Poi fare per impostare i permessi\newline\newline
\texttt{chmod -R 770 /images/}
\newline\newline
In teoria si potrebbe (dovrebbe?) andare con un insieme più restrittivo di permessi, tuttavia FOG potrebbe smettere di funzionare.


\chapter{Configurazioni iniziali}

Al termine dell'installazione di FOG nell'ambiente FUSS si consiglia di configurare FOG.

\section{Cluster FUSS/Gruppi FOG}
I \texttt{cluster FUSS} in FOG sono semplicemente chiamati \texttt{Groups o Gruppi}.
Per facilitare l'automazione dell'installazione dei client si consiglia di configurare i cluster/gruppi.

\subsection{Aggiungere Cluster FUSS/Gruppi in FOG}
Aprire il browser ed accedere a FOG. Cliccare sul simbolo dei gruppi ed aggiungere un gruppo con \texttt{Create New Group}.

\subsection{Lista gruppi vuota}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{empty_group_list}
\caption{Cliccare in alto sul simbolo Groups, e sulla sinistra su \texttt{Create New Group}}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Compilare i campi necessari}
Inserire i dati nei campi e premere \texttt{Add} al termine. Si consiglia di insrire i nomi dei \texttt{cluster FUSS} senza spazi tra le parole. e.g. \texttt{AulaInformatica}, \texttt{AulaInsegnanti}, \texttt{Classi0} etc...
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{create_new_group}
\caption{Inserito Group Name ed una descrizione, infine premere Add}
\end{center}
\end{figure}

\section{Registrare i client in FOG}
Dopo aver creato i \texttt{gruppi FOG}/\texttt{cluster FUSS} è necessario registrare i client FUSS in FOG. In questa guida parleremo di due soluzioni delle molteplici possibilità:\newline
\texttt{Registrazione manuale} (consigliata quando è necessario impostare i parametri del BIOS manualmente per ogni singolo PC) e \texttt{Registrazione tramite import}.

\subsection{Imposazioni BIOS pc client}
Per poter utilizzare al meglio le automazioni di FOG in ambiente FUSS il BIOS del client FUSS deve essere impostato per il \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Wake_on_LAN}{\texttt{WakeOnLan}} ed il boot da rete \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Preboot_Execution_Environment}{\texttt{PXE boot}}.

\noindent e.g. BIOS HP

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics{hp_boot_network}
\caption{Avviamento ordine: Controller di rete in prima posizione}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics{hp_activate_network_boot}
\caption{Abilitare l'avvio da rete}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics{hp_remote_wakeup_source}
\caption{Sorgente in caso di wakeup remoto}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics{hp_pxe_boot}
\caption{Sorgente in caso di wakeup remoto}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Registrazione manuale}

La registrazione manuale consiste nel registrare ogni singolo client dal boot PXE di FOG. Al seguente link è possibile visionare il \href{https://youtu.be/PCzKY-gHIo8}{video su YouTube} che mostra la procedura (attivare i sottotitoli in Italiano o Inglese per la descrizione dei singoli passi).

\noindent Di seguito la registrazione manuale documentata con screenshot.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.5]{pxe_register}
\caption{Selezionare \texttt{Registrazione ed Inventario (completo)}}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{pxe_hostname_inserted}
\caption{Inserire il \texttt{HOSTNAME} del PC in questione}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{pxe_ask_image}
\caption{È richiesto ora quale immagine associare a questo PC. Con \texttt{?} è possibile mostrare la lista delle immagini disponibili. Inserendo il numero corrispondente all'ID e.g. \texttt{1} si associa l'immagine desiderata.}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{pxe_ask_location}
\caption{È richiesto ora quale location associare a questo PC. Con \texttt{?} è possibile mostrare la lista delle location disponibili. Inserendo il numero corrispondente all'ID e.g. \texttt{1} si associa la location desiderata.}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{pxe_ask_group}
\caption{È richiesto ora quale \texttt{gruppo FOG/cluster FUSS} associare a questo PC. Con \texttt{?} è possibile mostrare la lista dei \texttt{gruppo FOG/cluster FUSS} disponibili. Inserendo il numero corrispondente all'ID e.g. \texttt{1} si associa il \texttt{gruppo FOG/cluster FUSS} desiderato.}
\end{center}
\end{figure}

\noindent La registrazione chiederà dei parametri opzionali quali \texttt{snapins}, \texttt{product key}, \texttt{il join al dominio}, \texttt{user primario}, \texttt{tag aggiuntivo \#1}, \texttt{tag aggiuntivo \#2} e se eseguire il deploy/installazione del PC. Premere \texttt{n} o semplicemente \texttt{INVIO} per saltare questi parametri se non interessanti.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics{pxe_ask_deploy}
\caption{Inserire i parametri opzioniali e alla fine decidere se iniziare con l'installazione automatizzata del PC o meno, con \texttt{n} il deploy \texttt{NON} sarà avviato}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Registrazione tramite import}

\noindent La registrazione tramite import consiste nel scaricare la tabella dei client da FOG e reimportare tale tabella con i dati dei nostri client.
Il file CSV che viene importato in FOG deve essere nel seguente formato, e il file \textbf{non deve avere una riga di intestazione}.
\newline Segue la descrizione delle singole colonne basilari, le conlonne segnate con (OPZIONALE) possono essere vuote:
\begin{enumerate}
  \item Indirizzo MAC del PC client
  \item Nome HOST del PC client (deve essere inferiore a 15 caratteri, \textbf{non} deve includere i trattini bassi)
  \item (OPZIONALE) Descrizione
  \item (OPZIONALE) Product key Windows
  \item ID immagine FUSS (1 di FUSS 9 GOLD)
\end{enumerate}

\noindent Maggiori informazioni nella \href{https://wiki.fogproject.org/wiki/index.php/Managing_FOG#Method_4:_Importing_Host_Information}{guida ufficiale}.

\noindent Dopo l'import è necessario aggiungere i host ai \texttt{gruppi FOG/cluster FUSS} e alla \texttt{Location}. Anche qui è possibile procere con l'import.

\section{Installazione dei client FUSS}

L'installazione dei client FUSS si avvia dall'interfaccia FOG per singolo client oppure per \texttt{gruppo FOG/cluster FUSS}.
Selezionare dall'interfaccia la modalità desiderata ed avviare il deploy dell'immagine associata al client con la freccia verde.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{fog_deploy_single_client}
\caption{Cliccare sulla freccia verde del singolo client per avviare il deploy}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{fog_deploy_group}
\caption{Cliccare sulla freccia verde de lgruppo per avviare il deploy per tutto il \texttt{gruppo FOG/cluster FUSS}}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{fog_deploy_add_task}
\caption{Cliccare sulla freccia verde del singolo client per avviare il deploy}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{fog_running_tasks}
\caption{Nella lista de gli \texttt{Active tasks}, sarà possibile seguire l'andamento dell'installazione}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Per la gestione è possibile seguire la guida ufficiale di FOG \url{https://wiki.fogproject.org/wiki/index.php?title=Managing_FOG}.

\chapter{Tips and Tricks}
\section{Kernel per HP dc5800 e 7900p}
Per utilizzare FOG con PC più datati può essere necessario adattare i parametri ed il kernel in uso nell'ambiente PXE.
Nel caso si avesse attualmente un HP dc5800 e/o 7900p è necessario impostare i seguenti parametri per ogni singolo host:
\begin{enumerate}
  \item Host Kernel
  \item Host Kernel Arguments
  \item Host Init
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{host_kernel}
\caption{Parametri personalizzati di Kernel, Kernel Arguments ed Init}
\end{center}
\end{figure}

\noindent I kernel di versioni precedenti di FOG (in questo caso la versione 1.5.4) sono disponibili al seguente link:
\url{https://fogproject.org/binaries1.5.4.zip} e vanno salvati sul server FOG nella seguente directory \texttt{/var/www/html/fog/service/ipxe/}.


\chapter{Feedback e Supporto}

Per ulteriori domande o suggerimenti su miglioramenti degli script o questa documentazione si prega di aprire un \texttt{Issue} su GitLab:\newline\newline
\url{https://gitlab.com/antonionardella/szme-ocsinventoryagent/issues}

\end{document}
